\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}
\markboth{Conclusion}{}



Je suis fier d'avoir pu laisser ma trace dans l'entreprise. Premièrement parceque les tests que j'ai développé continueront à être exécutés tant que le produit existera, autrement dit pour encore environ un dizaine d'années. Ensuite parceque le plugin que j'ai eu la chance de développer contribue, d'une part, au rayonnement de SAP sur le monde libre et communautaire du logiciel open source, et d'autre part, au fonctionnement interne de l'équipe de test SDK, de tel sorte que quotidiennement il sera quelque part sur un des écrans pour pouvoir visualiser l'état des builds en cours.\\

J'ai \'{e}t\'{e} au cours de mon contrat particulièrement motiv\'{e}, investi et concern\'{e} par les missions qu'il m'a été donné de faire. Et quand on manager a eu échos d'une opportunité de CDI dans une autre équipe et m'en a tout de suite fait part, malheureusement, cette place devant être occupée avant le fin de l'année et mon séjour à l'étranger n'étant pas été validée j'ai été obligé, à mon plus grand regret, de décliner l'offre. Plus récemment et sur demande de ma part, mon manager a envoyé une requête à l'un de ses collègue de Bangalore. Il me rapellera probablement, s'il est intéressé, dans les prochains jours.


Mon contrat professionnel à SAP fût une expérience remarquable tant par le cadre dans lequel j'ai été intégré que par les missions sur lesquelles j'ai été affecté. Cela m'a ouvert à l'environnement complexe d'une multinationnale et à l'ampleur de projets logiciels tels que WebI. De plus, Web Intelligence est incorporée à une suite de logiciel très répandu, ayant été amené à tester les fonctionnalités du produit j'ai donc été amené à l'essayer et le comprendre. Aujourd'hui je suis capable de créer des rapports simples et à les modifier, ce qui est une compétence très demandé dans le monde de la Business Inteligence.